
\documentclass[letterpaper, 12pt]{article}

% Codificación y fuentes
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{times} 
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{babel} 
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\doublespacing
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{0.5in}
% Paquetes adicionales
\usepackage{graphicx} % Para imágenes
\usepackage[hidelinks]{hyperref} % Para enlaces (si es necesario)
\usepackage{enumitem} % Para mejor control de listas

\begin{document}
	
	\section{Metodología}
	
	El diseño de la red hipotética para el \textbf{Edificio de salones (A)} se gestionará utilizando la metodología del ciclo de vida de la red \textbf{PPDIOO} (Preparar, Planificar, Diseñar, Implementar, Operar y Optimizar). Esta metodología, vista en clase, proporciona un marco estructurado que asegura que se cumplan todos los requisitos técnicos y operativos del proyecto.
	
	El objetivo principal es usar este modelo para ejecutar de manera ordenada las \textbf{seis fases de entrega} definidas en el documento del proyecto. La correspondencia entre PPDIOO y las fases del proyecto será la siguiente:
	
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Fase 1: Planeación y diseño} \\
		Esta fase se cubre con las tres primeras etapas de PPDIOO:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Preparar (Prepare):} Se definen los objetivos del proyecto. En nuestro caso: diseñar la red del Edificio A con ``Bajo presupuesto'' (\textdollar 490,200), asegurar conectividad con el Edificio de Innovación, implementar CCTV, VoIP y una red inalámbrica ``muy estable''.
			\item \textbf{Planificar (Plan):} Se identifican los recursos, se crea el cronograma de actividades y se detallan los costos de material y mano de obra para la cotización, asegurando no exceder el presupuesto.
			\item \textbf{Diseñar (Design):} Se crea la solución técnica detallada, incluyendo la topología de red, selección de equipo activo y pasivo (Cat 6 y Fibra OM3), el diagrama de red, la tabla de direccionamiento IP y el diseño de la WLAN segmentada (alumnos/docentes).
		\end{itemize}
		
		\item \textbf{Fase 2: Implementación de la red (configuraciones lógicas)} \\
		Corresponde a la etapa \textbf{Implementar (Implement)} de PPDIOO. En este punto, se llevarán a cabo las configuraciones lógicas de los switches, routers y puntos de acceso (APs) según lo establecido en la fase de Diseño.
		
		\item \textbf{Fase 4: Implementación de seguridad} \\
		Esta fase también es parte de la etapa \textbf{Implementar (Implement)}. Aquí se configuran las políticas de seguridad de la red, como la segmentación de la WLAN, la creación de VLANs (para alumnos, docentes, VoIP, CCTV) y las listas de control de acceso (ACLs) para proteger la red.
		
		\item \textbf{Fase 3: Monitoreo y análisis de la red} y \textbf{Fase 5: Administración de fallas} \\
		Ambas fases del proyecto se engloban en la etapa \textbf{Operar (Operate)} de PPDIOO. Esta etapa se enfoca en la gestión diaria de la red, lo que incluye:
		\begin{itemize}
			\item El monitoreo constante para establecer un rendimiento base y detectar anomalías (Monitoreo y análisis).
			\item La detección, diagnóstico y resolución proactiva de problemas (Administración de fallas) para mantener la red ``muy estable''.
		\end{itemize}
		
		\item \textbf{Fase 6: Calidad en el servicio} \\
		Esta fase final corresponde a la etapa \textbf{Optimizar (Optimize)} de PPDIOO. Una vez que la red está operativa y monitoreada, se implementarán políticas de Calidad de Servicio (QoS) para priorizar el tráfico sensible, como las llamadas de los teléfonos VoIP y el video de las cámaras CCTV, asegurando su correcto funcionamiento incluso bajo carga de red.
	\end{enumerate}
	
	El uso de PPDIOO como metodología de trabajo nos asegura que cada entregable del proyecto sea un resultado lógico del ciclo de vida de la red.
	
\end{document}
